**盧作孚**（），原名魁先，别名卢思，[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[重庆府](../Page/重庆府.md "wikilink")[合州](../Page/合州.md "wikilink")（今属[重庆市](../Page/重庆市.md "wikilink")[合川区](../Page/合川区.md "wikilink")）人。是爱国企业家，社会改革家。[民生轮船公司](../Page/民生轮船公司.md "wikilink")(现[民生集团的前身](../Page/民生集团.md "wikilink"))的创办者，[北碚的开拓者](../Page/北碚.md "wikilink")，他领导了1938年的人员物资自武汉、宜昌向四川的大转运。他是工礦團體西區選出之[第一屆國民大會代表](../Page/第一屆國民大會全國性職業團體及婦女團體代表.md "wikilink")。

## 生平

### 早年

1893年4月14日生于[重庆](../Page/重庆.md "wikilink")[合川](../Page/合川.md "wikilink")，因家境贫寒，上完小学即辍学。\[1\]
1910年，卢作孚加入[同盟会并参加了四川的](../Page/同盟会.md "wikilink")[保路运动](../Page/保路运动.md "wikilink")。

### 实业建设

1926年创办民生实业股份有限公司，逐步发展为拥有140多艘江海轮船和近万员工的大企业，并持有重庆天府煤矿三分之一的股份。1940年就任[中华民国全国粮食局局长](../Page/中华民国.md "wikilink")。

  - 北川鐵路
    1927年8月，盧作孚從上海聘請丹麥工程師守爾慈勘測設計修建，總長18公里，克服種種困難，於1935年3月全線通車。該鐵路有火車頭、貨車廂、客車廂、水車廂，常年穿行於當時屬於江北縣與合川縣界的文星鄉和戴家鄉境內（今北碚天府礦區），不但使此間的煤礦開採進入了新時代，並成為了當時北碚的一大景觀，成為了四川的第一條鐵路。

<!-- end list -->

  - 天府礦業公司
    1933年，盧作孚促進北川鐵路沿線的五個較大的煤廠合併，成立了天府礦業公司。抗戰時，盧作孚與“煤油大王”孫越崎促成了天府煤礦與河南中福煤礦公司的合作，使天府礦業採用了礦燈照明和絞車提升，設備、器材和技術不斷加強，產量大大提高，為中國戰時首都重慶的供煤量達45%。

<!-- end list -->

  - 三峽染織工廠
    即後來的大明織布廠、重慶絨布總廠。1930年10月，三峽染織工廠由[峽防局工務段改組成立](../Page/峽防局.md "wikilink")，盧作孚任董事長，是四川第一個機械織布廠。其廣告曰：“三峽國布，風行全國；花樣新穎，永不褪色”。

<!-- end list -->

  - [中國西部科學院](../Page/中國西部科學院.md "wikilink")
    即現[重庆自然博物馆](../Page/重庆自然博物馆.md "wikilink")。1930年3月，盧作孚派人打菩薩，將火焰山東嶽廟上殿改建博物館。在[蔡元培](../Page/蔡元培.md "wikilink")、[黃炎培](../Page/黃炎培.md "wikilink")、[翁文灝等大力支持下](../Page/翁文灝.md "wikilink")，于同年9月成立了[中國西部科學院](../Page/中國西部科學院.md "wikilink")，盧作孚任院長，陳列有風物、衛生、工業、煤炭等物品。隨後，設立了地質、生物、理化和農林等研究所。

<!-- end list -->

  - 峽區地方醫院
    即現[重慶市第九人民醫院](../Page/重慶市第九人民醫院.md "wikilink")，又名[民生醫院](../Page/民生醫院.md "wikilink")。盧作孚1927年用舊廟作院址，“創辦一個地方醫院，為遠近的人民治療疾病”而創辦，抗戰時期為江蘇醫學院。“情系民生、追求卓越”為辦院理念。1936年，盧作孚主持峽區舉辦了敬老會，旨在“提倡健康的人生”。

<!-- end list -->

  - 《嘉陵江》報
    1928年3月4日，
    盧作孚改組《學生週刊》，創辦了三日刊《嘉陵江》報，刊載省內外現代的國防、交通、產業、文化和嘉陵江三峽各項事業的消息。盧作孚以“努力的同人”的名
    義，在《發刊詞》中說：“[嘉陵江是經過我們這一塊地方的一條大河](../Page/嘉陵江.md "wikilink")，我介紹的卻是一位小朋友。我們盼望這個小報傳播出去，同嘉陵江那條河流一樣廣大，至少流
    到太平洋……”由於白話淺顯易懂，編輯簡明扼要，新聞素材豐富，專人派送發行，時效性強，受眾廣泛，該報很快就改為兩日刊。1931年1月改為《嘉陵江日報》，贏得廣大讀者喜歡。

### 建设北碚

卢作孚是[北碚的開拓者](../Page/北碚.md "wikilink")，被喻為“北碚之父”。

  - 北碚花園城的雛形
    盧作孚文選載：“北碚面臨[嘉陵江](../Page/嘉陵.md "wikilink")，高出江面八丈以上，然而是要被洪水淹沒的。後面被一條溪流圍繞著，中央高而周圍低，每被洪水淹沒的時候，市場的人無法逃避。最好是將溪流填了起來與北碚一樣平，作人們逃避的道路，而且增加現在無法發展的市場一倍以上的地面。”據盧作孚的次子[盧國紀先生著文說](../Page/盧國紀.md "wikilink")：“父親依靠全體民眾的辛勤勞動，環繞北碚後面的一條很深的溪流填築起來了。北碚市區的面積也成倍地擴大了。父親以[青島的建設為藍圖](../Page/青島.md "wikilink")，建起了[北碚第一個街心花園](../Page/北碚.md "wikilink")，並在[北碚的周圍種上了從](../Page/北碚.md "wikilink")[上海帶回來的](../Page/上海.md "wikilink")[梧桐](../Page/梧桐.md "wikilink")，使北碚有了一個花園城市的雛形。”

<!-- end list -->

  - [兼善中學](../Page/兼善中學.md "wikilink")
    1930年秋，盧作孚所辦北碚私立兼善中學開學。“窮則獨善其身，達則兼善天下”詮釋了“兼善天下”的辦學理念，立校訓“捨得幹，讀兼善”傳承至今。當時，[兼善中學辦有兼善農場](../Page/兼善中學.md "wikilink")、兼善餐廳、兼善公寓和石灰廠籌實業，既是培育學生的勞動基地，又堅持了自力更生地辦學。

<!-- end list -->

  - [重庆北温泉](../Page/重庆北温泉.md "wikilink")
    [北碚公園](../Page/北碚公園.md "wikilink")
    1927年，盧作孚一到北碚不久，就利用[縉雲山下的南宋初建的](../Page/縉雲山.md "wikilink")[溫泉寺創辦嘉陵江溫泉公園](../Page/溫泉寺.md "wikilink")，增建溫泉游泳池、浴室、餐廳等設施，成為了中國最早的溫泉公園。1927年底開始，盧作孚組織在北碚新營房受訓練的各期青年學生，在[北碚火焰山上修建平民公園](../Page/北碚.md "wikilink")，即現[北碚公園](../Page/北碚公園.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [北碚圖書館](../Page/北碚圖書館.md "wikilink")
    “創辦一個[圖書館](../Page/圖書館.md "wikilink")，供給近的人們到館裏讀書，遠的人們到館裏借書。”1928年，盧作孚在[北碚關廟](../Page/北碚.md "wikilink")，利用大家捐贈的四百本書，辦起了峽區圖書館，即現在的[北碚圖書館](../Page/北碚圖書館.md "wikilink")，人們親切地稱“紅樓圖書館”。

<!-- end list -->

  - [北碚體育場](../Page/北碚體育場.md "wikilink")
    1927年8月，盧作孚在北碚鞍子壩租了一塊土地，著手建體育場，於第二年建成，命名為“北碚體育場”。1929年4月20日至26日，盧作孚主持峽防局在這裏舉辦了四川近代體育史上規模最大、專案最多、參加面最廣的“嘉陵江運動會”，來自[重慶](../Page/重慶.md "wikilink")、[江北](../Page/江北区_\(重庆市\).md "wikilink")、[巴縣](../Page/巴縣.md "wikilink")、[璧山](../Page/璧山.md "wikilink")、[合川和北碚共](../Page/合川.md "wikilink")38個單位及社會團體的1161名運動員踊躍角逐。

### 投靠共产党后自杀

1949年大陆变色，民生公司总经理卢作孚在香港，作为“中国船王”，成了中共和民国争夺的焦点。民国政府要他到台湾继续他的航运事业，中共则垂涎民生公司的财产而动员他北上。一向精明的卢作孚在中共地下党的蛊惑和安排下，1950年6月10日，他带着他在香港的船队投靠了中华人民共和国，与国家签订了公私合营的协议。\[2\]

1950年6月，卢作孚到北京参加[中国人民政治协商会议第一届全国委员会第二次全体会议](../Page/中国人民政治协商会议第一届全国委员会.md "wikilink")，并被增选为全国政协委员。期间曾与毛泽东、周恩来、朱德、陈云等中共领导见面。同年10月回到重庆，后被任命为西南军政委员会委员。\[3\]

1951年初到川南参加土地改革。\[4\]

在[三反、五反运动期间](../Page/三反五反运动.md "wikilink")，民生公司因经营状况不佳，财务逐渐陷入困境。1952年2月5日，民生公司的川江主力船“民铎”号在[丰都触礁沉没](../Page/丰都.md "wikilink")。2月8日上午民生公司召开“五反”动员大会，卢作孚被揭发“腐蚀拉拢国家[干部](../Page/干部.md "wikilink")”。当晚，卢作孚在重庆民国路20号家中吞服安眠药自杀身亡。\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]
卢在一张草纸上留下遗嘱：

## 参考文献

## 延伸阅读

  -
  -
## 相關組織

  - [盧作孚研究中心](../Page/盧作孚研究中心.md "wikilink")：于1997年4月14日在[西南師範大學成立](../Page/西南師範大學.md "wikilink")。研究中心的成員由[西南師大相關院所及重慶市和北碚區有關單位的有志于盧作孚研究的專家學者組成](../Page/西南師大.md "wikilink")。研究中心的成立得到了[民生公司](../Page/民生公司.md "wikilink")（當年盧作孚創辦）的支持。

<!-- end list -->

  - [西南大學作孚學社](../Page/西南大學作孚學社.md "wikilink")：一個立志于弘揚與宣傳盧作孚精神的學生組織，2007年在[西南大學成立](../Page/西南大學.md "wikilink")。

## 外部連結

  - [民生輪船股份有限公司](http://www.msshipping.cn/)
  - [航运巨子卢作孚](http://www.huaxia.com/mlcq/c/00132424.html)
  - [盧作孚研究中心](https://web.archive.org/web/20111216145328/http://luzuofu.org/)
  - [作孚學社](https://web.archive.org/web/20111229104207/http://www.zuofu.org/)

[category:中国教育家](../Page/category:中国教育家.md "wikilink")
[category:自杀企业家](../Page/category:自杀企业家.md "wikilink")
[category:中华人民共和国自杀政治人物](../Page/category:中华人民共和国自杀政治人物.md "wikilink")
[category:中华人民共和国自杀人物](../Page/category:中华人民共和国自杀人物.md "wikilink")
[zuo](../Page/category:卢姓.md "wikilink")

[卢作孚](../Category/卢作孚.md "wikilink")
[Category:中国同盟会会员](../Category/中国同盟会会员.md "wikilink")
[Category:第1屆中華民國國民大會代表](../Category/第1屆中華民國國民大會代表.md "wikilink")
[Category:第一届全国政协委员](../Category/第一届全国政协委员.md "wikilink")
[Category:重庆企业家](../Category/重庆企业家.md "wikilink")
[Category:中華民國大陸時期人物](../Category/中華民國大陸時期人物.md "wikilink")
[Category:民生集团人物](../Category/民生集团人物.md "wikilink")
[Category:合州人](../Category/合州人.md "wikilink")

1.   已收入

2.

3.
4.
5.
6.

7.  [赵晓铃 《财经网》
    回应章立凡：卢作孚先生自杀前的一个重要细节](http://www.caijing.com.cn/templates/inc/webcontent.jsp?id=110186968&time=2009-06-19&cl=109&page=all)

8.  [章立凡 《财经网》
    也谈卢作孚自杀的一个细节：历史是一张拼图](http://www.caijing.com.cn/templates/inc/webcontent.jsp?id=110187014&time=2009-06-19&cl=109&page=all)